\chapter{Spójniki}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% TEORIA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Skrót teorii}
Mogą występować jako słowa puste, a mogą być równocześnie przysłówkami lub
przyimkami. Przyimki które mogą być spójnikami: 跟、和、同、与

Spójniki, na które zwrócono uwagę na wykładzie:
\begin{itemize}
\item 和
\item 及，以及 -- działają podobnie do 和, łączą rzeczowniki/frazy rzeczownikowe; 以及
  może też łączyć frazy czasownikowe i zdania składowe
\item 或者，或 -- spójnik alternatywy, może łączyć wyrazy, frazy, zdania składowe;
nie mylić z 还是, które występuje w zdaniach pytajnych 
\item 与其，宁可，不如，宁愿，宁肯
	\begin{itemize}
		\item 与其(słabsza opcja)宁可(preferowana opcja)
		\item 不如，宁愿，宁肯 mogą wystąpić zamiast 宁可
	\end{itemize}
\item 而 -- współrzędne, przeciwstawne lub następujące po sobie
\item 并，并且 -- łączy zdania składowe i frazy czasownikowe; 并且 łączy całe zdania
\item 不但……而且； 不但……并且 - nie tylko (…), ale wręcz (…)
\item 反而
\item 况且，何况，再说 -- uzupełnienie informacji z 1szego zdania składowego; 何况
występuje w zdaniach retorycznych 因为，由于 - jeśli używamy 由于, to musi ono wystąpić w 1szym zdaniu składowym 
\item 所以，因此，因而
\item 既然，既 -- "ze względu na to, że (…), to (…)" 
	\begin{itemize}
	  \item często występuje z 就、便、也;
	\end{itemize}
\item 虽然，尽管，但是，可是，然而
\item 即使 -- chociaż, mimo że
\item 只有，只要
	\begin{itemize}
		\item 只有 warunek，才 tylko wtedy można
		\item 只要 warunek，就 dopiero wtedy można
	\end{itemize}
\item 无论，不论，不管
	\begin{itemize}
		\item 不管你A不A -- niezależnie czy A czy nie A, to (…)
		\item 不管A还是A -- niezależnie czy A czy A, to (…)
		\item 不管A -- niezależnie 谁，什么, etc, to (…)
	\end{itemize}
\item 除非 -- tylko wtedy gdy; może też oznaczać "za wyjątkiem (tego co stoi po
除非)
\item 以便 -- po to, by
\item 以免，免得，省得 -- aby uniknąć
\end{itemize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ĆWICZENIA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ćwiczenia}
刘月华等 著-Practical Modern Chinese Grammar-商务印书馆
(2004) - dalej PMCG
﻿\subsection{Ćwiczenie 1 - PMCG}

strona 350 (371 w pdf)
 


Wskazać spójniki i wyjaśnić, na czym polega
ich rola.
\begin{enumerate} 
\item 今天下午，老王把复明\boldzh{和}我找去谈话了。%1

和 //można połączyć wyrazy i frazy, głównie rzeczownikowe (nominalne);
zwykle nie może łączyć fraz werbalnych, acz są wyjątki. Zdań nie można łączyć 和.
\item 这一切对我是多么热情的支持\boldzh{和}鼓励啊！%2

和 łączy 2 wyrazy
\item 你今天来\boldzh{或者}明天来都可以。%3

或者 łączy frazy werbalne, zdania
\item 寄往城里的信用两毛钱的邮票\boldzh{还是}四毛的？ %4

还是 pytanie alternatywne
\item 这是一个美丽\boldzh{而}动人的神话故事。%5

而
\item 对什么问题都应该想得深一些\boldzh{和}远一些。%6

和 tutaj łączy frazy przymiotnikowe
\item 遇到下雨，多云\boldzh{或者}有雾的天气，他们也坚持出工。%7

或者 różnego rodzaju frazy
\item \boldzh{虽然}很忙，\boldzh{可是}我们都感到我们的生活是愉快的，幸福的。%8

可是(wchodzi w konstrukcję ze 虽然) łączy zdania
\item \boldzh{既然}是试验，\boldzh{就}别怕失败。%9

既然(z 就)
\item 今天，\boldzh{不但}在生产上，国防上实现了自动化或者半自动化，人们的日常生活\boldzh{也}开始进入自动化的时代。%10

不但 (z 也) łączy zdania
\item 他\boldzh{尽管}还在病休，\boldzh{可是}还抓紧时间刻苦自学外语。%11

尽管,可是 łączy zdania
\item 这个任务咱们\boldzh{不但}要接受下来，\boldzh{而且}还要完成得快，完成得好。%12

不但, 而且 łączy zdania
\item 老王\boldzh{就是}听了和自己不同的意见，\boldzh{也}从不发火。%13

就是, 也
\item \boldzh{倘若}能倒退回十年，让我重过学习生活，该多好啊！%14

倘若
\item \boldzh{不论}做什么工作，\boldzh{都}不能粗心大意。%15

不论, 都
\item \boldzh{宁可}自己苦一点儿,\boldzh{也}要帮助别人解除困难。%16 

宁可，也 konstrukcja łącząca zdania
\item \boldzh{与其}跪着生，\boldzh{不如}站着死。 %17

与其，不如 konstrukcja łącząca zdania
\item \boldzh{只有}艰苦奋斗，\boldzh{才}能获得成功 %18

只有，才 konstrukcja łącząca zdania
\item 你\boldzh{只要}肯下苦功夫，\boldzh{就}能学好汉语。 %19

只要, 就 konstrukcja łącząca zdania
\item 我们应该继承\boldzh{并}发扬中华民族的光荣传统。 %20

并
\end{enumerate}

\subsection{Ćwiczenie 2 - PMCG}

strona 352 (373 w pdf)

Wstawić odpowiednie spójniki spośród wymienionych.

（一） 只要； 无论（不论，不管）； 因为； 所以； 尽管； 但是； 既然； 即使 （就是，哪怕）； 以免； 固然； 虽然； 可是

\begin{enumerate} 

\item \boldzh{既然}你不愿意支持我的事业，那么咱俩就分道扬镳吧，好离好散。%1
\item \boldzh{不管}天气多么冷，他都坚持洗冷水澡。%2
\item 我们\boldzh{只要}努力学习，就能获得好成绩。%3 

łączy się z 就; 只要 wyraża warunek wystarczający
\item 小王\boldzh{因为}没有按照规定的方法进行生产，\boldzh{所以}除了事故。 %4

związek przyczynowo-skutkowy
\item 妹妹替大哥着急，\boldzh{可是}又没有能力帮助他。 %5

wyraża zwrot, jest jakieś "ale"
\item 老人\boldzh{虽然}身体不很好，每天还坚持工作七八个小时。 %6
\item 今晚\boldzh{不管}多晚，你一定要到我家来一趟。 %7
\item A：我跟你的看法不同，也很难一致起来。 %8

B：\boldzh{既然}咱们俩的看法不一致，那就无法在一起合作了。
\item 练习的题目\boldzh{虽然}难了一些，\boldzh{但是}[lub:\boldzh{固然}]难有难的好处。%9
\item 自己主观上不努力，客观条件\boldzh{即使}在好，也不起作用。 %10

nawet jeśli
\item 这个任务很急，\boldzh{即使}几天几夜不睡觉，也要按时把它完成。%11
\item 关于办公司的事，你有什么意见就说吧，\boldzh{即使}你想全盘否定我的意见，我也不会生气的。 %12
\item 新媳妇\boldzh{只要}一下班回到家，\boldzh{就}闲不住地帮助婆婆干这干那。 %13
\item 这里有高压电线，请不要靠近，\boldzh{以免}发生危险。 %14
\end{enumerate}

（二）还是；不但……而且……；或者；宁可；不但……反而……
\begin{enumerate}
\item 由于他错签了一个合同，这个月他\boldzh{不但}没有受到表扬和奖励，\boldzh{反而}还被扣罚了本月的奖金。 %1
\item 老李今天晚上来\boldzh{还是}明天一早来，他也没说定。 %2

wyraża niepewność
\item 我们\boldzh{不但}要学习好，\boldzh{而且}还要品德好，身体好。 %3
\item 你用中文讲\boldzh{或者}用英文讲都可以，我们都会英语。 %4
\item 我们的任务\boldzh{不但}按期完成了，\boldzh{而且}完成得很出色。 %5
\item 为了我的事业，我\boldzh{宁可}晚一点儿结婚，\boldzh{或者}不结婚。 %6

宁可 wyraża preferencję jakiejś opcji
\end{enumerate}