% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DEFINICJA OBOWIĄZUJĄCA W PRACY
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\mahjongdef % oddzielna sekcja w spisie treści (,,drugi wstęp'')
\def \traditionalstonesfootnote {\getrefnumber{definicja_tradycyjne}} %zmienna do referencji
% przypisu przy kamieniach zapisanych w znakach tradycyjnych
\subsection{Definicja przyjęta na potrzeby niniejszej pracy}
\label{definicja}
Madżong to gra spełniająca %definicję opisaną w sekcji 1.1.1 niniejszej pracy
% oraz
następujące warunki:

% %%%%%%%%%%%%%%%% WARUNEK A
\begin{enumerate}[label={\alph*)}] \item Gra wykorzystuje zestaw składający się
z kamieni, które kształtem przypominają płytki domina, jednakże są nieco grubsze
i krótsze. Dopuszczalna jest także możliwość wykorzystywania kart zamiast
kamieni.
% %%%%%%%%%%%%%%%% WARUNEK B
\item Kamienie (lub karty) mają grawerowane lub malowane oznaczenia,
przyporządkowujące je do odpowiednich grup figur lub talii. Zestaw uwzględnia
następujące talie i figury\footnote{Skład zestawu do gry został opisany w tej
sekcji uwzględniając wszystkie dopuszczalne jego możliwości.
Precyzyjny opis współczesnego zestawu do gry w madżonga zgodny z
międzynarodowymi zasadami turniejowymi znajduje się  na stronie
\pageref{guobiao_zestaw}.}:
	\begin{itemize}
	  \item 3 talie (kółka (筒 \pinyin{tǒng} lub 饼 \pinyin{bǐng}), bambusy (索
	  \pinyin{suǒ}) oraz liczby (万 \pinyin{wàn})) z kamieniami o
wartościach od 1 do 9; dopuszczalna jest także talia rang zamiast talii liczby
(oznaczana przez znaki 卐 (\pinyin{wàn}, dla kamienia o wartości 1) oraz 品 
(\pinyin{pǐn}, dla kamieni o wartościach od 2 do 9)); 
\item 4 wiatry \label{wiatry}
(wschód(東\footnote{\label{definicja_tradycyjne}Znaki wyjątkowo zapisane w formie
tradycyjnej, jako że w takiej występują na kamieniach. Dla znaku 東  forma
uproszczona to 东, dla 將 jest to 将, dla 發 -- 发, dla 龍 -- 龙, a dla 鳳 -- 凤.}
\pinyin{dōng}), południe (南 \pinyin{nán}), zachód (西 \pinyin{xī}) i północ (北
\pinyin{běi}));  dopuszczalny jest także wariant, w którym zamiast 4 wiatrów
występuje 4 możnych (diuk (公 \pinyin{gōng}),  markiz (侯 \pinyin{hóu}),  generał
(將\footnotemark[\traditionalstonesfootnote] \pinyin{jiàng}) oraz minister (相
\pinyin{xiàng}));
	  \item 3 smoki (biały (白 \pinyin{bái}), zielony
	  (發\footnotemark[\traditionalstonesfootnote] \pinyin{fā}) i czerwony (中
	  \pinyin{zhòng})); dopuszczalny jest także wariant, w którym zamiast smoka
	  zielonego jest smok bez przydzielonej mu barwy\footnote{,,3 Smoki'' w
	  kolorach białym, zielonym i czerwonym to zasadniczo termin zachodni, nie
	  chiński.
	  Chińczycy używają określenia ,,3 \pinyin{yuan}'' (三元牌 \pinyin{sān yuán
	  pái}). We wczesnych zestawach do gry w madżonga występował jednakże
	  kamień oznaczany znakiem smoka --
	  龍\footnotemark[\traditionalstonesfootnote].}
	  (龍\footnotemark[\traditionalstonesfootnote] \pinyin{lóng}), a zamiast smoka
	  czerwonego -- feniks
	  (鳳\footnotemark[\traditionalstonesfootnote]\pinyin{fèng});
	  \item opcjonalnie kwiaty i/lub pory roku w różnej ilości;
	  \item opcjonalnie dżoker lub inne kamienie specjalne.
	\end{itemize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%
% WARUNEK C
\item Kamienie o odpowiednich oznaczeniach występują w obrębie jednego zestawu
do gry w następujących ilościach:
	\begin{itemize}
	  \item 4 egzemplarze każdego z kamieni o numerach od 1 do 9 w każdej z 3 talii
	  (łącznie 108 kamieni);
	  \item 4 egzemplarze każdego z kamieni wiatrów (łącznie 16 kamieni);
	  \item 4 egzemplarze kamieni każdego z 3 smoków (łącznie 12 kamieni);
	  \item łączna liczba kamieni kwiatów i pór roku może się wahać od 0 do ponad
	  20;
	  \item łączna liczba kamieni specjalnych oraz dżokerów może się wahać od
	0 do ponad 20.
	\end{itemize} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%
% WARUNEK D
\item Zasady gry uwzględniają następujące punkty:
	\begin{itemize}
	  \item gra polega na kompletowaniu przez graczy określonego przez zasady
	  układu kamieni zwanego dalej ,,ręką''\footnote{\label{reka}W niektórych
	  kontekstach termin ,,ręka'' może oznaczać również pełne jedno rozdanie w czasie gry (盘
	  \pinyin{pán}) (Shìjiè Májiàng Zǔzhī 2014). Aby uniknąć niejednoznaczności,
	  na potrzeby niniejszej pracy termin ten nie będzie używany w tym znaczeniu.}
	  (手牌 \pinyin{shǒupái});
	  \item gracz, który skompletuje gotową rękę jako pierwszy, wygrywa rozdanie;
	  \item choć liczba kamieni tworzących rękę może ulec zmianie w zależności od
	  wariantu gry, musi się ona składać z pewnej liczby ,,grup'' (pomniejszych
	  układów składających się z od 3 kamieni\footnote{Spotykane są również grupy
	  składające się z 4 lub 5 kamieni, jednakże wymagają one specjalnych
	  deklaracji w czasie gry oraz dobrania dodatkowych kamieni na wymianę. W
	  rezultacie, potencjalny czwarty lub piąty kamień w grupie nie wpływa na
	  budowę ręki, lecz na późniejsza punktację, stąd są one dalej traktowane
	  jako kamienie bonusowe.}) oraz dokładnie jednej pary (2 kamieni tego samego
	  typu), zgodnie z poniższym wzorem:
	  \begin{equation*}
	  n = 3g + 2 + x
	  \end{equation*}
	  gdzie n to liczba kamieni tworzących rękę, g to liczba grup, a x to liczba
	  kamieni bonusowych\footnote{Kamienie bonusowe nie zawsze są traktowane jako
	  część ręki gracza, jednakże są z nią ściśle powiązane, w związku z czym
	  autor pracy uznał za stosowne uwzględnić je we wzorze.} (kwiatów lub
	  rozszerzeń grup do 4 lub 5 kamieni);
	  \item gra jest skierowana do 4 graczy (opcjonalnie zasady mogą
	  zezwalać na grę dla 3 graczy).
	\end{itemize} 
\end{enumerate}
(Sloper 2006; Stanwick \& Xu; Shìjiè Májiàng Zǔzhī 2006)